%@metapost:Metropolesep2008stat.mp
%@Titre:Métropole -- Septembre 2008
\textbf{Partie I}\\
Une enquête a été réalisée auprès de 170~élèves d'un collège sur
l'utilisation du téléphone portable. Voici deux des questions posées
dans cette enquête :
\begin{center}
  \fbox{\begin{minipage}{6.5cm}
      Q1 : Possédez-vous un téléphone portable ?\\
      Q2 : Quel abonnement avez-vous ?
    \end{minipage}}
\end{center}
\begin{myenumerate}
\item Résultats obtenus \`a la question Q1 : possédez-vous un
  téléphone portable ?

  \begin{tabularx}{\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
    \hline
    Réponses&Oui&Non\\
    \hline
    Nombre d'élèves&125&45\\
    \hline
  \end{tabularx}
  \begin{enumerate}
  \item Donner la valeur arrondie â l'unité du pourcentage d'élèves
    possédant un téléphone portable.
  \item Peut-on dire que près des trois quarts des élèves de ce
    collège possèdent un téléphone portable ?
  \end{enumerate}
\item Résultats obtenus \`a la question Q2 : quel abonnement
  utilisez-vous ?\\
  Les réponses des 125~élèves ayant un téléphone portable sont
  représentées dans le diagramme ci-dessous :
  \[\includegraphics{Metropolesep2008stat-1}\]
  \begin{enumerate}
  \item  32\:\% des 125~élèves ayant un téléphone portable ont une
    carte prépayée. Quel est le nombre d'élèves concernés ?
  \item Déterminer à l'aide du diagramme une valeur approchée du
    nombre d'élèves ayant un compte bloqué 1~heure. Expliquer la
    démarche utilisée.
  \end{enumerate}
\end{myenumerate}
 
\medskip
\textbf{Partie II}\\Sophie, Julie et Marie viennent d'avoir leur
premier téléphone portable.
\begin{itemize}
\item[\textbullet] Julie a un compte bloqué à 20~\si{\EuRo} par mois
  pour une heure de communication (une fois l'heure utilisée, elle ne
  peut plus téléphoner jusqu'au mois suivant).
\item[\textbullet] Marie a un forfait à 17~\si{\EuRo} par mois qui lui
  permet de téléphoner 45 minutes et ensuite chaque minute consommée
  est facturée 0,50 ~\si{\EuRo}.
\item[\textbullet] Sophie a un abonnement de 10~\si{\EuRo} et chaque
  minute consommée est facturée 0,25~\si{\EuRo}.
\end{itemize}
Sont représentés sur le graphique ci-dessous :
\begin{itemize}
\item le prix payé par Julie chaque mois en fonction de sa consommation,
\item le prix payé par Marie chaque mois en fonction de sa
  consommation.
\end{itemize}
\begin{myenumerate}
\item Parmi les deux tracés F1 et F2, lequel représente le prix payé
  par Julie ?\\Parmi les deux tracés F1 et F2, lequel représente le
  prix payé par Marie ?
\item Par lecture graphique, préciser à partir de quelle durée
  exprimée en minutes le compte bloqué de Julie est moins coûteux que
  le forfait de Marie.
\item  
  \begin{enumerate}
  \item Si on désigne par $x$ la durée mensuelle en minutes de
    communication, donner en fonction de $x$ le prix payé chaque mois
    par Sophie.
  \item Sur le graphique ci-dessous, représenter graphiquement le prix
    payé chaque mois par Sophie en fonction de sa consommation.
  \end{enumerate}
\item Le mois dernier, Marie et Sophie ont payé chacune
  30~\si{\EuRo}. Laquelle des deux a téléphoné le plus longtemps ?
  Justifier.
\end{myenumerate}
\[\includegraphics{Metropolesep2008courbe-1}\]